---
title: "ROA สูง ใช่ว่าจะดีเสมอไป"
slug: "/26"
date: "2017-07-14T10:14:32.000Z"
description: "ROA คืออะไร? คืออัตราส่วนของการสร้างกำไรจากทรัพย์สินทั้งหมดที่มี"
image: "./images/coins-682379_1280_mi53np_1_yeppxb.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","การประเมินมูลค่า"]
---

ROA คืออะไร? คืออัตราส่วนของการสร้างกำไรจากทรัพย์สินทั้งหมดที่มี

ปกติแล้วถ้าเราต้องการลงทุนธุรกิจที่ให้ผลตอบแทนเยี่ยม แน่นอนว่าเรามักจะต้องการ ROA ที่สูง
เช่นหากเราลงทุนธุรกิจหนึ่ง ใช้เงินจำนวน 1 ล้านบาท เราคงต้องการกำไรสูงๆ ยิ่งสูงยิ่งดี 30% 40% แปลว่าเราจะได้ผลตอบแทนจากเงินลงทุนถึง 3-4 แสนบาท

แน่นอนว่าจากข้อสรุปข้างต้นจะพบว่ายิ่ง ROA สูงก็แปลว่ามันยิ่งดีไม่ใช่หรือ? แล้วทำไมถึงไม่ได้เป็นแบบนั้นเสมอไป?

การที่ผลตอบแทนสูงนั้นจริงๆแล้วดี แต่นั้นก็แปลว่ามันน่ายั่วยวนให้ผู้เล่นรายใหม่เข้ามาทำธุรกิจแข่งกันอย่างมาก
หากคุณเห็นคนอื่นลงทุน 1 ล้านแต่สร้างผลติบแทนได้ถึงปีละ 3-4 แสน คุณจะไม่สนใจเชียวหรือ? แน่นอนว่าบางทีอาจจะไม่ใช่ใครก็ได้ที่เข้ามาทำธุรกิจแล้วจะทำเป็น แต่ในเมื่อผลตอบแทนมันยั่วยวน ก็ยิ่งมีคนมากเข้ามีแข่ง นั้นแปลว่ามีโอกาสที่จะมีคนแข่งสำเร็จ

คำถามต่อมาคือเมื่อมีคู่แข่งแล้ว เราจะยังสามารถทำกำไรได้สูงขนาดนั้นหรือไม่ คำถามนี้อาจจะตอบยากเพราะขึ้นอยู่กับ business model, อุตสาหกรรม และปัจจัยอื่นๆร่วมด้วย แต่บังเอิญเราพูดถึงเรื่อง ROA ดังนั้นคำตอบนี้มันจะง่ายขึ้นมาก

ทำไม ROA ถึงทำให้คำถามนี้ตอบง่าย? ก็เพราะอย่าลืมว่า ROA เป็นอัตราส่วนการสร้างผลตอบแทนจากทรัพย์สินที่มี ดังนั้นถ้า ROA สูง ก็แปลว่าผลตอบแทนที่ได้รับนั้นมาจากทรัพย์สินที่เราลงทุนไปนั้นดีมาก ซึ่งทรัพย์สินในส่วนที่ลงทุนนี้เป็นสิ่งที่สามารถลงไว้ให้งบดุลได้ หมายความสั้นๆว่า
*"คนอื่นซื้อทรัพย์เท่ากันก็อาจจะได้ผลตอบแทนสูงเช่นกัน"*
ทำให้การมอง ROA อาจจะไม่ค่อยครอบคลุมนัก แต่ถ้าบริษัทมีสัมปทานหรืออย่างอื่นที่ทำให้คู่แข่งเข้ามาไม่ได้ก็ถือว่ายังปลอดภัย

มาดู Coca-cola ที่มี ROA เพียง 12% หรือ P&G ที่มี ROA เพียง 7% แต่ทั้งสองเป็นบริษัทที่สร้างกำไรสูง เพราะทั้งสองบริษัทไม่ได้สร้างกำไรจากทรัพย์สินเป็นหลัก แต่สร้างจากอย่างอื่นๆประกอบด้วย เช่นแบรนด์ เพราะฉะนั้น การที่บริษัทที่ยอดเยี่ยมจะมี ROA ต่ำนั้นเป็นสิ่งที่เป็นไปได้

สิ่งสำคัญของประเด็นคือการที่มี ROA สูงก็อย่าด่วนสรุปไปว่าเป็นบริษัทที่ดี แต่หากเราพูดถึง ROE นั้นพื้นฐานจะค่อนข้างต่างจาก ROA อย่างสิ้นเชิง เพราะ ROE เอาเฉพาะของส่วนผู้ถือหุ้นมาคิดคำนวนและยังเป็นตัวอัตราส่วนที่เราให้ความสำคัญมากที่สุดในการหาบริษัทที่มีความสามารถในการแข่งขันที่ยั่งยืน

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
